【史太林式真人Show】搭建十萬呎片場 逾萬名素人參演 俄國電影《DAU》還原蘇聯生活

2 月 26 日柏林影展放映後，不少觀眾感嘆自己看了一部了不起的電影——《DAU. Natasha》。《DAU. Natasha》只是電影計畫《DAU》的其中一部，另外還有13部長片。計畫最震撼之處，是團隊在烏克蘭小鎮 Kharkov 裡重建了一個 13,000 平方米（即約 14 萬平方呎）的科學研究機關，還原 1938 年到 1968 年的蘇聯生活場景，最後招募 10,400 多名素人演員穿上蘇聯服裝、按不同角色設定住進小鎮，在那裡生活了幾個月、甚至幾年。導演拍的是他們最真實的反應。

俄羅斯導演 Ilya Khrzhanovsky 和 Jekaterina Oertel 聯合執導的《DAU. Natasha》入圍柏林影展主競賽單元，26日晚影展首映後，隨即震撼影壇。《DAU. Natasha》只是耗時15年製作的電影計畫《DAU》的其中一部。《DAU》計畫用 700 小時影像素材，製成 14部長片，這次柏林影展還會在特別展映部份選播《DAU. Degeneration》，其餘12 片仍在後期製作階段。

還原蘇聯生活場景 被喻為「史太林式《真人 Show》」

導演原本想要拍的是蘇聯諾貝爾物理獎得主 Lev Landau 的故事，並以 Landau 名字最後 3 個字母作為計劃名稱。Lev Landau 曾反對蘇共獨裁，並曾因反革命罪入獄。後來電影發展成一個龐大的藝術項目，Khrzhanovsky 決定在烏克蘭小鎮 Kharkov 搭建一個13,000 平方米的科學研究機關，團隊還原了 1938 年到 1968 年裡位於莫斯科的研究所，還有可居住的公寓、辦公室、廣場等。

電影團隊試鏡了 352,000 個人，最後招募了 400 名主要演員以及 10000 臨時演員，全部都是素人。這些「演員」開始按照不同的角色設定生活在這「機構」（Institute）中，穿蘇聯時代的衣服，吃蘇聯罐頭，使用蘇聯時期的錢幣。這些人以角色狀態在片場生活了幾個月，甚至好幾年。

Khrzhanovsky 說，他不想要演員，他想要與真正的藝術家及科學家合作，因此諾貝爾物理學獎得主 David Gross、神經科學家James Fallon、行為藝術家 Marina Abramović、比利時藝術家 Carsten Höller 亦曾短暫居住在這龐大片場。

整個電影計畫《DAU》更被外媒喻為「史太林式《真人Show》」（Stalinist Truman Show），虛擬世界與現實生活已難以分辨。1998年美國電影《真人Show》，講述男主角一直生活在由實境秀節目建構出來、並播送給全球數十萬的觀眾的「現實世界」中而不自知。

計畫惹性侵爭議

電影的規模令人震撼，但同時引起不少爭議，被質疑劇組中有發生疑似性侵、性騷擾的事件。對此，Khrzhanovsky 在《DAU. Natasha》首映後的訪問時否認有關傳聞，他說：「這是個有點奇怪的計畫，所以大眾會到處散佈『一定有人強暴其他人』」之類的消息。這個拍攝計畫持續了很久，也和非常多人合作，充滿衝突場景——但這些衝突都和作品本身有關。」

Khrzhanovsky 指出，「執行這樣的計畫，每個人處在和日常很不一樣的情緒狀態，當然謠言也就會滿天飛。但這不是荷里活，這是有關人類如何有意識地選擇開始某一個旅程，選擇一條困難的、充滿情感的路，也是一個誠實的過程。」

「演員」Olga Shkabarnya 也在訪問裡談及參與這龐大計畫的感想，她說：「過程有時是可怕，壓迫的。我們會恐懼，會愛，會產生感情。我們並沒有照著劇本走，那是我們的生活。」

導演 Khrzhanovsky 特地感謝金主，俄羅斯富豪 Sergei Adoniev 的信任與贊助。導演表示，兩人 2007 年相遇後，Adoniev 完全支持《DAU》計畫，並不過問拍攝、電影製作等問題，全權交由導演負責。Khrzhanovsky 無法給出這次計畫的確切成本，但承認從 Adoniev 那邊得到數以千萬的資助。

諗起蝕到喊嘅埃及艷后

之前唔知邊度介紹過前蘇聯拍嘅戰爭與和平用咗12萬人拍喎
)
仲要搭咗成個莫斯科出嚟然後一把火燒咗佢